【上車背後】80後抽新樓臨場超支 外母借棺材本 ：「最重要有個竇」

養兒一百歲，長憂九十九。年近六旬的琴姐一家三口住公屋，獨力湊大了兩個女，細女去年結婚，預算600萬元買新樓，無奈抽籤抽到最後無得揀，銀碼超支兩球，首期不足，作為外母的她臨場出手，當時直言「欠幾多，我俾囉！」最終幫補30萬元，在場經紀不禁話「外母幫手好難得」。

琴姐不諱言那筆是「棺材本」，但還不還都不打緊，深明樓價高企，後生仔難借首期，又要供養父母的沉重負擔。

年近六旬的琴姐，20年前因丈夫外遇而堅決離婚，「男人無責任感，無家庭觀念，無用!」當時大女讀中一、細女讀小五，一日打兩份工，清潔、保安、地盤、家務助理，「嗰時阿女成日話做乜搵啲咁辛苦嘅嘢做。我樣樣都唔識，英文唔識，點做到啲唔辛苦嘅工呢！」一家三口，早年租屋，好彩派到上水公屋，捱到兩女出身，幾年前才以折上折購入公屋自住。回望過去，苦盡甘來，感慨辛苦日子總算過去，兩個女都嫁了，大女嫁去英國，細女去年和男友拉埋天窗，但成家就要立室，沒奢望女婿搬來公屋一齊住，當時問他們：「有無諗住邊個地方住好啲呀?」他們都好生性，投身社會六、七年來都儲落約百萬元積蓄，打算買新樓建立愛巢。

細女在觀塘上班，女婿娘家在將軍澳，當時會德豐(020)將軍澳Monterey推出市場「啱哂何車」，入飛抽籤，琴姐仍記得：「當時第1批300幾個單位，8,000幾人抽籤，個女抽到，但揀樓時細2房賣哂，本來佢哋想買2房1廳細啲600萬元以下，臨尾無啦！剩返大2房單位，兩成首期要160萬元，超出預算。我話欠幾多首期，我俾囉！身邊經紀話，咪好囉，外母幫手，好難得喎！第日你哋搵到錢，咪還返俾佢囉！不過我就同佢講，唔好講呢啲嘢住啦。最緊要畀到首期，供得起，我就係咁樣。」

她坦言無受經紀影響，「自己覺得抽到都算唔錯呀，都新樓盤呀，呢度環境都算可以。我就鼓勵佢哋買囉！最主要佢哋供唔供到，女婿之前都同我講過，如果俾到首期，佢哋都會供到，所以我好放心。」於是斥資約800萬元買入低層兩房連儲物房單位，實用563方呎，2成首期約160萬元，琴姐坦言幫手畀首期，金額約30萬元，她不諱言：「係棺材本來㗎!如果都係唔夠，差少少首期，我最多搵人借，都借到俾佢地。但如果供唔起就無辦法，係咪咁講，我就係咁諗。」

上車決心大到要問朋友借錢？她覺得：「講真，做人來講，一定要有個竇口。以前後生都是租屋住…好多年前派到公屋後，自己有個竇口，先定返好多囉，唔使係咁搬。有層樓真是好重要，但最重要是供唔供到。如果供到，首期唔緊要，我就係咁諗!」單位成交價約800萬元，借8成，分30年還，息率2.375厘計，月供約24,874元，壓測下最低月入要求約59,730元。

女兒和女婿從無開口叫幫手，她語重深長地說：「哎呀，而家樓市咁高，幾貴呀，又要衣食住行，又要照顧屋企，點儲到錢。如果後生啲，真係無父母幫手，惟有佢自己做生意，真係好叻好叻，但有幾多個自己咁本事呢？我女就無本事，只不過打份工囉，所以咪要幫佢囉。」她又稱：「我女婿又要供養佢父母，又要顧其他。我又退咗休，者是話我要個女養，所以佢哋兩個都好大負擔。」

細女安樂窩終於入伙，自稱「低下階層」的琴姐稱：「我公屋個廳大過呢度，覺得呢度又貴又細，可能公屋實用啲囉。我唔識呀，唔好意思，就覺得呢度咁貴，第一時間都唔係好大啫，好唔慣。」還覺得單位露台、窗台及雜物房嘥位，「唔知私人樓係咪咁樣，我唔識啦…大房擺張床後，日後閂窗開窗要擒過張床，覺得唔係好理想。雖然大廈外面好靚，但出面幾靚都唔緊要，閂埋門自己屋企OK咪得囉!」

被問樓市轉勢，會否擔心？她回應：「唔驚，橫掂買咗!搬入去無問題㗎，都係個句，供到就可以，講真好多人都抽唔到。真是到個陣（負資產）再想辦法啦。因為每個父母都想仔女有個竇，特別是成家立室後有頭家。而家起碼有個竇口，我自己就咁諗囉，唔知啱定唔啱。」

琴姐女婿回應，不希望靠老人家，不過最後無辦法，現在感激外母幫了手，希望往後慢慢還畀佢。

細女安樂窩終於入伙，自稱「低下階層」的琴姐稱：「我公屋個廳大過呢度，覺得呢度又貴又細，可能公屋實用啲囉。我唔識呀，唔好意思，就覺得呢度咁貴，第一時間都唔係好大啫，好唔慣。」

身邊經紀話，咪好囉，外母幫手，好難得喎！第日你哋搵到錢，咪還返俾佢囉！

屌你老母經紀狗

唔通嗌佢地唔好還

林太好似勁d

大女飛左英國食洋腸唔理屋企 ， 難為老母凑大佢地，依家60 仲要幫女婿供樓

800萬 點解做到8成

發展商二按

咁就真係要拜多d神啦

棺材木都要囉埋出黎

仲要借發展商2按

Monterey邊有六百萬樓下嘅兩房

琴姐稱：「我公屋個廳大過呢度，覺得呢度又貴又細，可能公屋實用啲囉。

我唔能信公屋個廳大得過大2房果個

一定係gum架啦，係人都知公屋居屋好過私樓，講下真話都唔得

以前上水4人公屋/居屋好大，成600-700呎實用，特別係2003附近時間上嗰班真係執到

老豆老母買左嗰間約500尺實用，間完三房真係大過呢度

要供兩萬幾蚊一個月，是但一個失業就...
有多少不自量力

離婚賣樓男方點都賺
又無簽外母合約
係我就搞大佢個女日日打尻佢玩家暴
無得輸

其實即係推兩個後生去死

老一輩啲觀念咁頑固，實老虎蟹都入市，一定gogogo la

想做佢女婿

30萬係度扮豪扮大爺
仲要官才本黎 分分鐘1球都冇學人買樓

啲公屋撚總係無乜面積觀念。

我親戚住間實用360呎公屋
都話鳩間900呎私樓同佢嗰間差唔多大

但係層私樓四房兩厠喎

30 萬唔多， 但個女同女婿就係攞唔出